

    
 Každý, kto ten zápas videl, si o reálnosti možnosti mohol urobiť vlastný názor. Napriek tomu väčšina z nás bola sklamaná (o čom svedčí aj nespočetné množstvo poznámok, komentárov, Facebook statusov ...). Vznikli dokonca vtipy o tom, že keby Paraguaj hral bez brankára, tak aj tak vyhrá 2:1. Slovensko je však sklamané a cíti sa podvedené  (osudom). Problém je v tom, že ... 
 ... máme chybu v našom software. (a niektorí možno aj hardware) Pentium nevedelo (spočiatku) správne deliť čísla. My nevieme správne uchopiť pravdepodobnosť. Celkom skupinovo, takmer celý národ. Nedávno som si urobil malý test vo svojom okolí. Spýtal som sa svojich známych, či ak si hodia mincou by chceli radšej 1000 EUR, ak padne hlava alebo 3000 eur ak padne hlava trikrát po sebe. Väčšina odpovedali, že vtedy by im to bolo samozrejme jedno. Následne som sa ich spýtal, ako by sa ich rozhodnutie zmenilo, ak by som prémiu zvýšil z 3000 na 3500. Všetci povedali, že berú 3 hody mincou. [len pre kostolný poriadok verzia s jedným hodom je v oboch prípadoch preukázateľné výhodnejšia]  
 ... niekoľko dní som rozmýšľal o tom, prečo takto myslíme ? Napadlo mi niekoľko hypotéz a tak som sa vybral medzi ľudí a “testoval“ futbalových fanúšikov navôkol. Nakoniec z toho jasne zasvietil víťaz. Miss sebaklam 2010.  Pracovne som tú krásku nazval ako „sme-tu“ ilúzia.  A čím nás to táto slečna  opantáva ? 
 ... predstavte si, že ráno prídete na zastávku MHD. Stojí tam 5 ľudí, všetci čakajú, že príde ich autobus. Sadnete si a čakáte. Po chvíli príde ďalších 10 ľudí. Potešíte sa, už to asi pôjde, ľudia sa zbiehajú. Jeden z čakajúcich sa odíde pozrieť za zákrutu, či to už ide, a náhle sa rýchlym krokom vracia späť. Á už to ide, pomaly sa pripravíte, vyberáte a pripravujete si lístok. Za chvíľu sa už vyrúti spoza zákruty skutočne autobus. Ľudia stávajú a ... Je to medzimestská linka, tá tu nestojí. Ale povzbudí Vás to, lebo viete že zvyčajne tieto dva spoje chodia na preskačku. Na zastávku prichádza ďalších 10 ľudí, každú chvíľku už to musí prísť... 
 ... príde Vám tento krátky príbeh ako reálny alebo je to fikcia?! Prišlo Vám uvažovanie hlavnej postavy  príbehu ako prirodzené ? Vylovili ste z pamäte moment, keď ste to presne takto vnímali? Napriek tomu, šanca že autobus príde sa počas príbehu nezmenila. Nič z faktorov, ktoré tam boli menované, totiž nevplývajú na to, či autobus príde. Príbeh bol mojim skutočným zážitkom. Po 25 minútách na zastávke to jeden z cestujúcich nevydržal a zavolal na dispečing dopravného podniku. Linka bola v daný deň zrušená pre rozkopávku jednej z blízkych križovatiek... 
   
 Tak ako v príbehu zastávky, slovenský fanúšik podlieha ilúzii, že šance Slovenska boli predsa slušné. 1) veď sme sa na šampionát prebojovali z kvalifikácie, tak asi na to máme, nie ? 2) Prvý zápas sme už-už vyhrali, dostali sme len nešťastný gól v nadstavenom čase. (pamätáte si toho, čo sa šiel pozrieť na zákrutu, či ide autobus ?) 3) Na šampionáte už bolo mnoho prekvapení, iní favoriti zakopli, tak predsa prekvapiť môžeme aj my, nie ? A mnoho podobných úvah... 
 ... (teoretickú) možnosť výsledku zamieňa za jeho očakávaný príchod. Hromadne podliehame ilúzii, že keď už sme tam, tak máme nárok na úspech. Výsledky iných skupín nás posmeľujú predpokladať, že aj na nás sa usmeje šťastie.  To, že sme s Paraguajom ešte nikdy neprehrali nás utvrdzuje, že je to hrateľný súper. Výsledky kvalifikácie nás povbudzujú, že vyhrávame aj s ťažkými súpermi... a tak stále dokola ... 
 ... Pri tom stačí tak málo. Dať si krok späť a pozrieť sa, že ... kurz na to, že Slovensko bude hrať finále MS 2010 je 1:1500. (len pre orientáciu šanca, že nabúrate a zdemolujete svoje auto v najbližšom roku je 100x vyššia ako nádej Slovenska. Koľko áut ste zdemolovali za svoj život? ) Na druhej strane kurz Paraguaja je 1:40. Myslím, že tu stačia aj sedliacke počty. V biznise stávkovania na výsledky MS sa podľa odhadov premelie viac ako 2 mld dolárov.  Je nespochybniteľne, že firmy, ktoré prijímajú do stávok takýto balík peňazí vedia čo robia. Len my stále krútime hlavou ... 
   
 Odpoveď teda znie, Slovensko malo skutočne možnosť aj vyhrať. (ak súper dostane určitý počet červených kariet v tom istom zápase, klesne jeho počet hráčov pod minimálnu hranicu -myslím, že je to 7 a menej -   dané mužstvo prehráva kontumačne) ... šanca tu teda bola ... Len tí Juhoameričania akosi málo hrali rukou v šestnástke, nehubovali rozhodcom a nefaulovali zozadu ... Svine jedny nekooperatívne  ... 
 Fandím našim. Prajem im, aby postúpili cez Talianov. Určite nie je dobré hodiť flintu do žita. Odmietam sa však zúčastniť masového sebaklamu o tom, aké sú reálne šance Slovenka na šampionáte uspieť. Preto po zápase s Talianskom nebudem smutný, ani podvedený osudom... 
   
 Záverom by som všetkým z Vás, ktorý ste v Nedeľu mali k obedu fazuľu a počas západu Vás chytili vetry, chcel poďakovať za vzornú reprezentáciu našej krajiny. Tí na trávniku si totiž ani neprdli ... 
   

